點解西方人既知識同科學後來會叻過亞洲人？

請指教
謝謝

另有一帖
點解中國文化高過其他文化？

好多WO大哥，次序就唔記得啦
火藥>>槍>>軍事發展迅速
油>>機器>>有助於工業
電>>照明>>即使夜間都依然可以做野
呢3樣都係令到西方發展得快的原因

睇guns germs and steel答你

玻璃

因為有美國!

因為中國人發明到啲垃圾之後就會不思進取
「以前一直都黎都唔係好似你咁做架, 你咁樣一定唔得架」
「家陣啲後生真係唔知點搞, 我地以前邊會咁做嘢架」
相信閣下喺華人社會生活咁耐, 唔多唔少都有聽過類似既說話啦
呢種墨守成規、固步自封既態度...

工業革命

屌你老母收皮啦樓主

善用起底功能，樓主白卡人士

根本個標題已經錯，唔計埃及中東果邊，歐洲自從古希臘時代知識同科學已經領先世界，我仲專登開過post講

你睇下啲支那人諗野個思維模式就知啦

前設經已係錯撚哂，根本支那以前由哲學到科學、由科學到科技、由文化到文明、由思維到價值觀，都輸哂畀西方；唯一贏嘅就係把口、竄改歷史同打壓異見

支那今時今日咁嘅社會其實並非一日之寒，基本上就連以前「古支那」啲所謂「輝煌」歷史都係吹噓出嚟!

因為有民主，有學術自由

亞洲得engineering, 無science

睇過
佢比較西方人同美洲人渣啊

嗯
有呢種情況

我諗大部分亞洲都唔重視創意

因為大部分心思放左落耕田種地

有本書叫西方憑什麼，就係主要探討呢個問題
由原始人時代開始講起
幾好睇

有樣野幾想知道：巴打係點睇東方既知識同技術發展呢？

係抽水馬桶啊 抽水馬桶既出現令啲人更多時間諗野

古希臘時代鬼佬已經知道地球係圓，中國就唔知天圓地方左幾撚耐

不思進取真係死症
有發明到嘢就覺得夠做 唔會再繼續發展

由上至下 下至上都係
槍打出頭鳥
仲邊有人敢發圍

羅馬時期都好先進

因為以前中國古代研究完一樣野就算，冇諗過點改良改進。

西方任何野都會諗Why, How，咁自然會有動力improve

西方唔係冇思想打壓eg. 哥白尼 天動說VS地動論。只係人地一發現自己錯堅係會改，會認錯。中國有權果邊就係岩，咁樣分別

嗯
先謝發表

但點解中國人發明成日創先河？

你睇中世紀去到19世紀 歐洲戰爭次數就明

戰爭會推動科技

why the west rules - for now

中國兩次顛峰都比文化低下既外族收皮
一次係宋 文化經濟科學顛峰 比蒙古毀於一旦
一次係明 火藥年代 君主立憲制度雛形 比滿清毀於一旦

有咩具體發明創先河?係西方人不能及?
或者咁講, 中國人固然有某d發明早過西方人, 不過同樣西方人亦有, 會唔會係因為我地生活係一個中國人社會, 所以將呢d野吹大左, 打飛機去美化自己的文化?

因為以前中國古代研究完一樣野就算，冇諗過點改良改進。

應該唔係咁，中國好肯改良現有技術，反而係中國人太功用主義，唔會着手研究睇落佢無用既野，數學已經係好好既例子，係畢達哥拉斯時代因為有人發現 irrational number呢d咁無聊既野而被害死就知人地對事實基礎（無論有冇實際功用）既重視，中國根本對事實既本質wfc，本身基礎不穩，先天缺陷，點都無可能有長遠發展

當外國文藝復興緊個陣
中國仲玩緊內鬥

無理數的發現表現左古希臘人抽象思維上勝過其他古文明。似乎所有文明都有發現畢氏定理，而且比希臘人早嘅大有人在，不過希臘人係惟一一個文明藉此畢氏定理理解到有無理數存在。

現代科學/數學基本上係西方文明嘅產物，中國古文明其實無足輕重。

日本都追緊上黎

支那偽儒家+法家治國
只求安穩
沒有西方貴族精神及冒險精神
到依家一樣無變
你睇香港
個個都只想買樓同炒賣
不去做實務

明朝火藥垃圾就唔好吹奏啦

人地後金得幾萬人起兵用冷兵器打贏熱兵器

仲有明朝係垃圾朝代顛乜撚野峰

點解西方唔俾人收皮？

請問現家用冷兵器可否打贏熱兵器？
如果係騎兵對手槍手

而家西方既學說係
中國大一統既局面令戰爭只應用遊牧既外族同內亂既農民 發明同埋應用火藥係技術水平上已經高過呢兩方面既敵人 火藥到左15世紀已經停滯不前
而歐洲就係唔同國家均勢競爭 據統計14-15世紀歐洲戰爭既密度同過明朝好多 火藥以及其他科學知識不斷係實踐中發現同修正 要記住西方唔係一個國家 我地熟悉既科學家係來英國 普魯士 法國 奧地利等國家 係唔同宗主國既學者競爭既結果 汰弱留強既結晶

所以總括黎講 就係有競爭先有進步

1. 下下都會留一手 唔會傾囊相授俾徒弟 又口耳相傳 大部分好野都失傳埋

2. 實用主義
重實踐技巧輕理論 當解決到當前問題就唔會再drill 落去研究

3. 學而優則仕的古代文化
古代個個諗住考科舉做官 做工程科學冇前途難入仕 窒礙科學發展

甚至到清末 慈禧太后話西方科學係奇技淫巧 成個大氛圍都係輕視科學 有咩可能超越西方

再補充第二點
好多中國科學係為政治穩定/民生（農業）目的而做
e.g. 醫學/建築/水利/天文曆法 為了農業稅收 又或者民生而做

所以當滿足了目前需要就會停 所以啲古代科學典籍係好散亂 冇一套完整理論俾後世

即使醫書有本草綱目呢本咁有系統的植物典鑑 但李時珍都有提及過古代本草經書雜亂無章先提起決心去出呢本書 可見一例

早係戰國時代班撚屌儒毒撚已經話班墨者既工藝係奇技淫巧

戰國至清末都係輕科學
咁更加印證到西方為何超越中國

中國人太務實，太功利，仲要無知識產權既意識，點會肯用時間研究「無用」既野，其實唔好話中國，就算係英國係工業革命前都有班人睇唔起科學對佢唔重視，小人國個作者都有篇笑科學家離地

但中國自古以來都好多發明啊

創先河又點係咪就係威好多

點解人地幾百年前就發現到地心吸力

而中國都百幾年前都仲相信’天子‘

發明完就拎住個發明打一世飛機點會有進步

因為自由女神嘅庇佑

咪講左
為左解決眼前問題而發明 但唔會深究去發展一套理論

engineering = engine
亞洲得engineering = 亞洲engineering勁過西方

呢個topic嘅入門可以睇下李約瑟啲著作

從文字既出現睇，中國既起步係遲過美索不達米亞同埃及，同希臘差唔多
之後比起地中海文明圈大約平均落後幾百年左右，西方同東方文明都係一齊進步
但地中海文明響西羅馬滅亡後大幅倒退同停滯，導致中國後來追上
中國既科技成就響唐宋達到極盛，當時反領先歐洲，領先時間長達幾百年
但後來因為戰亂同各種內部原因停滯不前，歐洲文藝復興，又再次追上黎
1492地理大發現為歐洲人帶來廣闊既新生存空間
到16-18世紀既科學革命，西方科學已經再次反領先當時中國
18-19世紀英國既工業革命，西方人發現左化石燃料同蒸汽動力，energy capture直線上升
之後就奠定左西方文明今日主宰世界既地位

大佬，而家討論緊亞洲，你自己講左蒙古發明火藥
咁已經證明左亞洲有重要發明係早過西方囉
因咩事要以中國本位去討論, 你中國人想代表全亞洲? 再講中國呢個國家到底點定義??

我提及李約瑟著作係因為佢提到欠缺還原論呢一點，我覺得係適用於全亞洲
乜鬼野五行八卦，鬼死咁複雜又唔falsifiable

反而有興趣想知點解亞洲國家響算術/數學都曾經有啲研究
但都發展唔到西方咁深入
日本和算 我當佢太遲起步
印度3/4世紀已經識pascal triangle
5世紀識sine cosine function
跟住之後好似無咩點發展咁

Good post pish

數學進步要有motivation
其他科學跟唔上，搞數學既人會被人當痴線佬

開個group啦

希臘人研究數學，係會應用響武器建造、物理同天文模型度
但希臘人都有研究純數學
希臘化時代既托勒密埃及同敘拉古王國，政府仲會無條件貼錢養住班數學家去做研究

純數應數物理工程
條產業鏈可以超前但唔會太脫節
好似Galois呢啲領先200年思想, 嗰嗰時代都無人會當佢正常

放晒心思都唔夠食要入口

中國明朝引入左美洲高產作物(薯仔、栗米)之後人口大爆炸
如果唔係因為西班牙征服美洲導致高產作物引入中國，中國係根本唔會有咁多人
西漢極盛時全國人口只係5千幾萬，宋金西夏加埋都係1億左右
明朝引入美洲作物後有可能逼近2億，清朝進一步上升到4億

本人覺得中國歷史中最有研究同科學價值嘅就只有秦始皇陵 真心唔明點樣起出黎 同埋有乜可能依架個科技仲未可以探究到入面係咩樣

連登仔既角度: 亞洲=中國 完全無視其他亞洲文明既存在
連登仔始終脫離唔到中國本位式思考 一切問題去到最尾就變左做中國文明同歐洲基督教文明既角力 點解中國文明唔係第一而係第二

你既角度: 全部連登仔=一部分連登仔 完全無視其他連登仔意見既存在

有1帖

點解呢個世界唔係由東方話事？

點解中國文化高過其他文化？

其他師兄既帖

一個日本人與大清人討論治國⋯⋯

唔可以咁講
當時西方大學個純學術傳統其實已經好成熟
Galois唔係死得早，遲早都有教授做

西方比較唔怕有突破性創意嘅破壞
有一個例子就係email
佢出現之後其實大家都預視佢會收傳統郵政皮
但西方無諗住阻止佢嘅壯大
反觀如果同樣嘅事發生喺中國會點？
唔夠一個星期即刻宣布用email違法以保既得利益者利益
亞洲嘅問題就係當權者都只顧自己利益
佢地都唔想接受創意帶來嘅陣痛（甚至可能危及政權）
佢地就算知道某某革新會令社會整體得益，都唔會容許佢出現，就算出現咗就出力打壓
其實就好似進擊的巨人初期嘅憲兵咁明明有勁嘅武器都寧願自己收埋，而唔係拎出嚟打巨人

係因為地理因素，呢個論點係Gun Steel Gems講嘅。
中國一塊大陸，好容易統一，統一咗權力集中，思想發展就停滯不前。
歐洲好多河，好難統一，各國不斷在競爭，有競爭就有進步。

因為宋亡之後都係弱智治國

因為支那自大
以為自己係天朝大國,唔接受外來文化
自私自利
唔識創新

以香港為例 我覺得香港係最睇唔起下一代既地方黎 成日抱住我食鹽多過你食米果套黎說教你 根本唔會接受新一套 我懷疑呢種心態係cctvb形成 你留意下佢d節目只要係一老一嫩一定係老果個狂屌嫩果個好似肥媽煮野個節目咁
相比其他地方 大陸一孩政治令到細路矜貴左d大人會就曬佢地 外國就不嬲超保護細路 學校區車速限制 相反香港細路真係慘過狗 一日未搵到大錢冇人會聽你

我記得佢套theory好似一百年後先有人揾返出嚟補細節再發表喎

呢類講法係咪叫唯物論?

好似幾好睇
MARKED

咁如果計埋埃及、中東、印度呢
500BC前就唔洗講啦，一定係近東同埃及屈哂機

希臘化時代文化真係影響好大，但印度嘅孔雀王朝好似都唔太差?
雖然流落嚟嘅資料唔多
但至少行政上可以統治到印度次大陸大部分地區、軍事上維持一支當時最大規模嘅軍隊，同塞琉古嘅軍事衝突都以佔上風結束，同埋當時藝術、建築、貿易、哲學都好發達
我諗可以backup到一個當時世界上最龐大嘅國家，影響力由阿富汗到馬來半島嘅帝國，科技都唔會差得去邊掛

至於中東，7世紀伊斯蘭教嘅崛起真係好痴線，短短100年由沙漠邊緣嘅遊牧民族，擴張到西起伊比利亞東到中亞嘅龐大帝國
之後文化同科學進入黃金時期
用100年時間撃敗薩珊同拜占庭，仲要極速綠化，真係好震撼

點解同係樣係「鬼佬」，白人鬼佬成就大過d「中東佬」？

但中東佬衰落了

綜合
群英會

哲學輸不敢苟同

係
佢地宗教觀念唔識得推陳出新
你睇基督教最保守嘅羅馬教廷都周不時開下大會討論下教條、教理
雖然係被動咗啲，但係佢哋嘅觀念至少都會隨時代更新

相反伊斯蘭教分裂之後，成為統治者掌控人民嘅工具
教條方面越趨保守，仲有一大班痴撚線原教旨主義者阻住地球轉
我可以話依家伊斯坦教嘅教條同現代社會根本完全脫節

但係佢地竟然由7世紀持續到16世紀度

其實西方文明今日主宰世界有好多原因
人為同非人為因素都有
地理、資源產地、同一啲偶然事件都唔係人類控制得到
思想、全球化之下嘅資本累積同埋工業革命成功導致嘅生產模式轉換係人為，但佢哋一開始做嘅時候都未必意識自己做緊啲改變世界嘅事

我覺得地理大發現同科學革命就好似開咗個掣咁
一旦開始咗就返唔到轉頭

呢方面可以睇下
大分流、
Why the West Rules—For Now、
The European Miracle: Environments, Economies and Geopolitics in the History of Europe and Asia

佢哋係宏觀敘事，有時估算唔太準確
而且佢哋係研究宏觀歷史，有時一啲你覺得好重要嘅嘢佢地可能唔提甚至唔識但anyway佢可以提供宏觀嘅解釋
(例如要你估17世紀各國生產值或者10世紀各大城市人口都估唔準啦
又或者 Ian Morris嘅Social Development Index用來評估生產活動時消耗嘅能量，但根本難以估算只可以當過大概，呢啲數據睇多幾本當參考就算)
利申冇全部睇曬，但睇咗少少已經有好大啟發

至於樓主個問題，可以參詳下李約瑟難題，雖然至今都未有個定論

其實古時西方的科學家，哲學家靠咩維持生活？

如果你時光倒流返1,000年前，或者你會問相反既問題
點解西北歐白人咁廢，中東人咁勁
其實西北歐白人成為主宰世界既種族都係近呢幾百年既事
響大約2,000多年前既希臘、羅馬時代，主導地中海世界既係拉丁、希臘暗白種人
而拉丁、希臘人威既時間甚至遠遠長過西北歐人
當時既不列顛係羅馬帝國最窮最落後既行省
當時既北歐、Rhine以東既德國同東歐直頭係部落時代，連統一既王國政府都冇
當西羅馬滅亡後，就輪到東羅馬同波斯威，不過佢地都威唔耐
因為阿拉伯人好快就征服左整個薩珊波斯同大半個東羅馬
係打到君士坦丁堡先比東羅馬人用秘密武器「希臘火」擊退
之後阿拉伯帝國開頭都好開放，有唔少耶教徒同猶太人為哈里發打工
又大力翻譯保存希臘羅馬既文獻，所以當時中東係遠比西北歐先進同文明
至於西北歐白人係點崛起，呢個要講到地緣政治、地理等等既因素
呢度就唔go into detail喇，呢個問題連登都有其他人開post講過

個個年代、個個國家都唔同，冇得一概而論
但for example希臘化時代其實好多國家都會有圖書館同國立研究院(博物院)
果個年代響做博物院有人工出、有宿舍同飯堂、有國家無條件提供既研究經費
好多西方出名既數學家、物理學家、地理學家、生理學家、工程師都同托勒密王朝既亞歷山大港博物院有關係

請問維京人呢？

維京人係好打得，但文明程度係極廢
北歐人響引入希臘拉丁字母之前，連自己既文字都冇

諾曼人呢？

Great Divergence 同 Why the West Rules For Now都睇完
計量歷史學既野唔能夠太認真，因為太多uncertainties
但energy capture確實係一個比較合理既proxy用黎比較東西方既發展軌跡
北極冰芯CO2同metallic particles污染物濃度都可以用黎reconstruct古代既energy capture量
Maddison估古代GDP同人均GDP就真係斷鳩估喇

咁點先入到呢d研究院？
應該都要經過考核 而且最top的人先入到？

圖書館同文字會唔會係一個國家強大的關鍵條件
古時西方同東方的識字率係幾多？
因為我諗用字母組成的文字會比較易學
字詞同說話的關聯性好大
文字只係將說話的語音記載喺書本
識講就好易識睇

而識講中文同識睇中文字係好唔同的能力
字詞同說話基乎冇咩關係
就算識講中文 但要學識睇中文字要用好長時間
導致知識的傳遞效率極低

圖書館都係好關鍵的設施
某個地方研究到的知識可唔可以有效咁傳遞去其他地方都好重要

諾曼人只係拉丁化左嘅維京人

請問點解伊.斯蘭徒唔輕易改變信仰？

其實音樂對一個民族有咩野影響？

1 點解漢人唔似西方人甘建立全球化？

點解中國人甘多野失傳左？

1 點解漢人唔似西方人甘建立全球化？